\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 01}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Organisatorisches}
\subsection{Allgemeiner Ablauf}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Inhalte des Kurses}
  \begin{block}{}
    \centering%
    \begin{tabular}{rl}
      {\bfseries Grundlagen}	 & \LaTeX{} für Anwender \\
				 & Einfache \LaTeX-Dokumente erstellen \\
				 & Grundlegendes Typografieverständnis \\[1em]
      {\bfseries Praktisches}	 & Formelsatz und Plots \\
				 & Grafiken und Tabellen \\
				 & Präsentationen \\[1em]
      {\bfseries Fortgeschrittenes} & Plotten und Datenverarbeitung\\
				 & Eigene Befehle definieren
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Struktur des Kurses}
 \begin{block}{}
  \centering%
  \begin{tabular}{rl}
    {\bfseries Vorlesungen}                       & montags um 12.30\,Uhr im Physik CIP-Pool\\
    \alert{{\bfseries\footnotesize Entfällt!}}    & {\footnotesize 10.\,Juni 2018 (Pfingstmontag)}\\[1em]
    {\bfseries Übungen}                           & in die Vorlesung integriert\\[1em]
    {\bfseries Hausaufgaben}                      & selbstständige Bearbeitung unter der Woche\\
    \alert{{\bfseries\footnotesize Abgabefrist}}  & {\footnotesize
                                                  Sonntag um 16\,Uhr
                                                  s.t. über
                                                  \iurl{\StudOnHausaufgabenabgabe}[StudOn]}\\[1em]
    {\bfseries Abschlussvortrag}                  & in der vorlesungsfreien Zeit\\
  \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Prüfung und Schein}
 \begin{block}{}
  \centering
  \begin{tabular}{rl}
    {\bfseries Leistungsnachweis}                           & regelmäßige Anwesenheit im Kurs\\
                                                            & Bearbeitung von mind. 6 Hausaufgaben\\
                                                            & Abschlussvortrag (etwa \(8\,\text{min}\))\\[1em]
    {\bfseries Schlüsselqualifikation}                      & unbenoteter Schein\\
                                                            & Anmeldung über \iurl{campus.fau.de}\\
  \end{tabular}
 \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Kontakt, Hilfe und Selbsthilfe}
 \begin{block}{}
  \centering
  \begin{tabular}{rl}
    {\bfseries Kontakt}     & \murl{physik-latex@fau.de}\\[0.5em]
    {\bfseries Hilfe}       & Fragen an Kurs und Betreuer über \iurl{\StudOnForum}[Forum]\\
                            & Fragen nur an Betreuer per
                            \murl{physik-latex@fau.de}[E-Mail]\\[0.5em]
    {\bfseries Selbsthilfe} & Overleaf \LaTeX-Lernhilfen\\
                            & {\footnotesize\iurl{overleaf.com/learn}}\\[0.5em]
                            & Stack Exchange für \TeX{} und \LaTeX\\
                            & {\footnotesize\iurl{tex.stackexchange.com}[tex.stackexchan\smash{g}e.com]}\\[0.5em]
                            & De\TeX ify \LaTeX-Befehl-Suche\\
                            & {\footnotesize\iurl{detexify.kirelabs.org}}\\
  \end{tabular}
 \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{\iurl{\StudOnForum}[StudOn-Forum][\normalfont]}
  \begin{exerciseblock}{}{}
    \begin{itemize}
    \item Fragen zu Übungen und\\Hausaufgaben\\[0.5\baselineskip]
      {\Centering
        \alert{\footnotesize\bfseries Bitte keine vollständigen\\Hausaufgabenlösungen hochladen!}
      \par\vskip0.5\baselineskip}
    \item allgemeine Fragen zu \LaTeX
    \item Benachrichtigungen abschalten:\\[0.5\baselineskip]
      {\Centering
        \tikzset{every node/.style = {
          rectangle, rounded corners=0.5mm, align=center,
          font=\scriptsize\ttfamily, fill=myBlue, text=white, thick
        }}
        \tikz[baseline]{\node {Aktionen};}
        \tikz[baseline]{\node[fill=none] {\alert{$\rightarrow$}};}
        \tikz[baseline]{\node {Benachrichtigung\\ für dieses
        Forum\\ beenden};}
      \par}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \iurl{\StudOnForum}[%
      \roundedImage{studonforum}%
    ]
    \smallnote{\iurl{\StudOnForum}}%
  \end{exerciseblock}
  \begin{alertblock}{}
    \bfseries\color{myRed} Nutzt das Forum, damit alle Kursteilnehmenden\\\killDepth{von euren Fragen profitieren können!}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Materialien für den Kurs}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Übersicht}
 \begin{block}{}
  \centering%
  \begin{tabular}{rl}
    {\bfseries Inhalte}  & Vorlesungen, Übungen, Hausaufgaben, Glossar\\
                         & und Roter Faden als {\bfseries\code[style=bash]{pdf}-Dateien}\\[0.5em]
    {\bfseries Source}   & Kompilierbarer Code für Vorlesungen, Übungen\\
                         & und Hausaufgaben als {\bfseries\code[style=bash]{zip}-Dateien}\\[0.5em]
    {\bfseries Diverses} & Abgabe der Hausaufgaben\\
                         & Anmeldung zu Vortragsterminen \& Themenwahl\\
                         & Teilnahme an Umfragen \& Evaluation\\[0.5em]
    {\bfseries Wann?}    & Vorlesungsfolien gibt es vor der Vorlesung\\
                         & Lösungen der Übungen nach der Vorlesung\\
                         & Lösungen der Hausaufgaben nach der Abgabefrist\\[0.5em]
    {\bfseries Wo?}      & \iurl{\StudOnKurs}
  \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Vorlesungsthemen -- Roter Faden}
  \begin{exerciseblock}{}{}
    \begin{enumerate}
      \item Organisation, Einführung
      \item Textgliederung, Strukturierung
      \item Textformatierung, Listen
      \item Typographie, Seitenlayout
      \item[\rlap{\refstepcounter{enumi}\theenumi. \& \refstepcounter{enumi}\theenumi.}\hphantom{\theenumi.}] \mbox{\hphantom{\& \theenumi.~}Mathematik}
      \item Eigene Definitionen, Zähler, Referenzieren
      \item Floats, Grafiken, Tabellen
      \item Farben, Zeichnen und Plotten
      \item Kopf- und Fußzeilen, Fußnoten, Minipages
      \item Vorträge in \LaTeX{} (\texttt{beamer})
      \item Quellcode, Bibliographien
    \end{enumerate}
  \tcblower
    \iurl{\StudOnRoterFaden}[%
      \roundedPDF{RoterFaden}[0.5mm]%
    ]\vskip0.5\baselineskip
    \iurl{\StudOnRoterFaden}[%
      \roundedPDF[page=2]{RoterFaden}[0.5mm]%
    ]
    \smallnote{\iurl{\StudOnRoterFaden}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Befehlsübersicht -- Glossar}
  \begin{exerciseblock}{}{}
    \begin{itemize}
    \item enthält alle bis zur \alert{aktuellen Vorlesung} behandelten Befehle (inkl. sehr kurzer Beschreibung)
    \item wird \alert{nach jeder Vorlesung} von uns aktualisiert
    \item soll euch unnötiges Suchen in den Vorlesungsfolien ersparen
    \end{itemize}
  \tcblower
    \iurl{\StudOnGlossar}[%
      \roundedPDF{glossar}%
    ]
    \smallnote{\iurl{\StudOnGlossar}}
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Sourcecode}
 \begin{block}{}
  \centering%
  \begin{tabular}{rl}
    {\bfseries Warum?}                      & wird für das richtige Verständnis benötigt!\\
                                            & Abschauen/Kopieren von Inhalten\\[0.5em]
    {\bfseries\code[style=bash]{zip}-Datei} & Source eines \LaTeX-Dokuments \(\neq\) {\code[style=bash]{tex}}-Datei\\
                                            & Source enthält auch Bilder und andere Dateien\\[0.5em]
    {\bfseries Klasse}                      & eigene \LaTeX-Klasse für diese Folien\\
                                            & Trennung von Inhalt und Design\\
                                            & Design globalisieren \& Übersichtlichkeit bewahren
  \end{tabular}
 \end{block}%
\end{frame}

\mysection{Warum \LaTeX?}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Die Intention hinter \LaTeX}
  \begin{block}{\LaTeX{} is a \dots}
    \dots typesetting system intended for the creation of \alert<2>{beautiful} books -- and especially for books that contain a lot of \alert<2>{mathematics}.\\[1em]
    {\RaggedLeft -- \textit{Donald E. Knuth. \alert{The \TeX book}}\par}
  \end{block}%
\visible<2>{
  \begin{alertblock}{}
    \killDepth{\LaTeX{} ist ein professionelles \alert{Textsatzsystem}. }
  \end{alertblock}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Anwendungen im Studium}
\begin{block}{Im Laufe des Studiums fertigt man einige Dokumente an \dots}
 \begin{itemize} 
  \item Vorlesungsskripte und -zusammenfassungen
  \item Formelsammlungen
  \item Auswertungen von Praktikumsversuchen
  \item Seminar- und Abschlussvorträge
  \item Bachelor- und Masterarbeit
 \end{itemize}
 \hskip3em\vdots
 \begin{itemize} 
  \item Paper und Doktorarbeit
  \item Bewerbung und Lebenslauf
 \end{itemize}
\end{block}%
\visible<2>{
 \begin{alertblock}{}
   \killDepth{\bfseries\alert{Gute Typographie erleichtert das Lesen!}}
 \end{alertblock}
}
\end{frame}

\mysubsection{Typographie}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Was ist Typographie?}
 \begin{block}{Typographie \dots}
    \dots\ ist die Kunst des Gestaltens von Textstücken mittels passender
    \alert{Anordnung und Abstimmung} von Schrift, Bildern, Linien und anderer Gestaltungselemente.
 \end{block}%
 \begin{alertblock}{}
   \bfseries\alert{\killDepth{Die Typographie bedingt das Aussehen von
   Schriftstücken.}}
 \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Grundbegriffe der Typographie}
  \begin{exampleblock}{}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{handglovery}\\
    \smallnote{\iurl{www.fontshop.com/glossary.php}}
  \end{exampleblock}%
  \begin{columns}%
    \begin{block}{Makro-Typographie}
      Seitenlayout
      \begin{itemize}
      \item Papierformat
      \item Papierart
      \item Ränder
      \item Schriftfamilie
      \item Schriftgröße
      \end{itemize}
    \end{block}%
    \begin{block}{Mikro-Typographie}
      Der eigentliche Text
      \begin{itemize}
      \item Wortabstand
      \item Zeilenabstand
      \item Buchstabenabstand
      \item Satzzeichen
      \item Schriftschnitt\vphantom{g}
      \end{itemize}
    \end{block}%
  \end{columns}
\end{frame}

\mysubsection{Textverarbeitung vs.}[Textsatzsystem]

\begin{frame}
  \frametitle{Textverarbeitung}
  \framesubtitle{Microsoft Word, LibreOffice, WordPerfect, \ldots}
  \begin{block}{Vorteile}
    \begin{itemize}
      \item einfach zu bedienen
      \only<1>{\item irgendwie WYSIWYG ({\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries S}ee {\bfseries I}s {\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries G}et)}
      \only<2>{\item effektiv WYSINWYW ({\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries S}ee {\bfseries I}s \alert{{\bfseries N}ot} {\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries W}ant)}
      \item Word ist de facto Standard für Text mit Layout
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{block}{Nachteile}
    \begin{itemize}
      \item Text- und Formel-Satz meist schlecht und umständlich
      \item Literatur-Angaben und Fußnoten mangelhaft eingearbeitet
      \item Inhaltsverzeichnis nicht besonders flexibel anpassbar
      \item liefert keine gute (vorgefertigte) Text-Strukturierung
      \item nicht plattformunabhängig (oder versionsunabhängig)
      \item schlechte Performance bei großen Dokumenten
    \end{itemize}
  \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Desktop-Publishing Textsatzsystem}
  \framesubtitle{Quark XPress, Pagemaker, InDesign, \ldots}
  \begin{block}{Vorteile}
    \begin{itemize}
      \item professioneller Satz
      \item echtes WYSIWYG ({\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries S}ee {\bfseries I}s {\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries G}et)
      \item zur Erzeugung digitaler Druckvorstufen
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{block}{Nachteile}
    \begin{itemize}
      \item teure Anschaffung (oft auch mit monatlichen Kosten)
      \item kompliziert und unübersichtlich zu bedienen, da immer alle Funktionalitäten auf einmal vorhanden sind
      \item meist kaum oder gar kein Formelsatz implementiert
      \item funktioniert nur auf Windows- oder Mac-Betriebssystemen
    \end{itemize}
  \end{block}%
\end{frame}
  
\begin{frame}
  \frametitle{\TeX\ Textsatzsystem}
  \framesubtitle{\LaTeX{} $2_\epsilon$, pdf\LaTeX, lua\TeX, Xe\LaTeX}
  \begin{block}{Vorteile}%
    \begin{itemize}
      \item {\bfseries sehr guter Text- und Formelsatz}
      \item mehrsprachige Texte (auch unterschiedliche Laufrichtungen)
      \item sehr gute Bibliographie- und Fußnotenapparate
      \item extrem anpassungsfähig, gibt eine Lösung für jedes Problem
      \item {\bfseries Trennung von Form und Inhalt} $\rightarrow$ klar strukturiert
      \item unabhängig vom Betriebssystem
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{block}{Nachteile}%
    \begin{itemize}
      \item gewöhnungsbedürftig, lange Einarbeitungszeit
      \item kein WYSIWYG ({\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries S}ee {\bfseries I}s {\bfseries W}hat {\bfseries Y}ou {\bfseries G}et)
      \item Anpassungen manchmal schwierig umzusetzen
      \item außerhalb der Unis (bzw. der Nat und Tech) quasi unbekannt
    \end{itemize}
  \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Direkter Vergleich}
  \begin{columns}
    \begin{block}{LibreOffice}
      \roundedPDF[width=1\linewidth,trim={2.5cm 10cm 2.5cm 3.2cm}]{SchroedingergleichungLibreOffice} % LibreOffice Version: 5.1.6.2
    \end{block}%
    \begin{block}{\LaTeX}
      \roundedPDF[width=1\linewidth,trim={2.5cm 10.7cm 2.5cm 2.5cm}]{SchroedingergleichungLaTeX} %LaTeX 2epsilon
    \end{block}%
  \end{columns}
  \begin{alertblock}{}
    \bfseries\alert{\killDepth{\LaTeX{} produziert deutlich besseren Text- und
    Formel-Satz.}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Was ist \LaTeX?}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist \hphantom{\LaTeX}\llap{\TeX}?}
\framesubtitle{\hphantom{\LaTeX}\llap{\TeX}\ -- Die zugrunde liegende Sprache}
  \begin{exerciseblock}{Namenskunde}{}
    \begin{itemize}
    \item \TeX\ ist Abkürzung für das altgrichische Wort \(\tau\acute{\epsilon}\chi\nu\eta\) (téchne)
    \item bedeutet Fähigkeit, Kunstfertigkeit, Handwerk
    \item Aussprache: "`tech"'
    \item flexibel aber kompliziert
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \roundedImage[height=0.9\linewidth]{knuth}%
    \smallnote{Donald E. Knuth,\\Copyright: Dasha Slobozhanina}
  \end{exerciseblock}%
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \TeX\ ist ein professionelles Buchsatzsystem.\\
      \killDepth{Aktuelle Version: 3.14159265 (Januar 2014)}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

% \begin{frame}
% \frametitle{Was ist \hphantom{\LaTeX}\llap{\TeX}?}
% \framesubtitle{\hphantom{\LaTeX}\llap{\TeX}\ -- Knuth über \TeX}
% \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{The purpose of this pronunciation exercise is \dots}
%     \dots{} to remind you that \TeX{} is primarily concerned with high-quality
%     technical manuscripts:
%     
%     \vskip0.5\baselineskip
%     \visible<2->{
%     Its emphasis is on art and technology, as in the
%     underlying Greek word. If you merely want to produce a passably good
%     document --- something acceptabel and basically readable but not really
%     beautiful --- a simpler system will usually suffice.
%     }
%     
%     \vskip0.5\baselineskip
%     \visible<3>{
%     With \TeX{} the goal is
%     to produce the \textsl{finest} quality; this requires more attention to
%     detail, but you will not find it much harder to go the extra distance, and
%     you'll be able to take special pride in the finished product.
%     }
%     
%     \vskip1\baselineskip
%     {\RaggedLeft -- \textit{Donald E. Knuth. \myBlue{The \TeX book}}\par}
%   \end{block}%
% \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{\LaTeX{} -- Die Makrosprache}
  \begin{exerciseblock}{Namenskunde}{}
    \begin{itemize}
    \item Aussprache: "`la-tech"'
    \item Vereinfacht die Bedienung von \TeX\ durch {\bfseries Makros}
    \item erweiterbar durch sogenannte Packages
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{research.microsoft.com/users/lamport}[%
      \roundedImage[height=0.9\linewidth]{lamport}%
    ]
    \smallnote{Leslie Lamport\\\iurl{research.microsoft.com/users/lamport}}
  \end{exerciseblock}%
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \LaTeX{} ist ein Makropaket für \TeX.\\
      \killDepth{Aktuelle Version: \LaTeX{} $2_{\varepsilon}$ (1994)}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Wie funktioniert \LaTeX?}
\subsection{Dokumente erstellen}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Wie erstelle ich ein Dokument?}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, -stealth]
    \tikzset{every node/.style={rectangle, very thick, rounded corners=0.15cm, text width=2.8cm, text centered, minimum height=1.2cm}}
    \node[fill=myGreen10, draw=myGreen, text=myGreen] (erstellen) at (0,0) {\large{\bfseries Erstellen}\\Editor};
    \node[fill=myBlue10, draw=myBlue, text=myBlue] (kompilieren) at (6,0) {\large{\bfseries Kompilieren}\\\LaTeX{} Compiler};
    \node[fill=myYellow10, draw=myYellow, text=myYellow] (betrachten) at (3,-2) {\large{\bfseries Betrachten}\\$\text{\eye}+\text{Viewer}$};
    \draw[shorten >=0.1cm, shorten <=0.1cm] (erstellen) to[out=45,in=135] (kompilieren);
    \draw[shorten >=0.1cm, shorten <=0.1cm] (kompilieren.south) to[out=-90,in=0] (betrachten.east);
    \draw[shorten >=0.1cm, shorten <=0.1cm] (betrachten.west) to[out=180,in=-90] (erstellen.south);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}\large
      \bfseries\killDepth{\alert{Die Erstellung ist ein iterativer Prozess.}}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\framesubtitle{Was benötige ich?}
  \begin{columns}
    \begin{block}{Umgebung zum Kompilieren}
      \begin{itemize}
        \item Linux: \TeX{} Live
        \item Windows: Mik\!\TeX
        \item MacOS: Mac\!\TeX
      \end{itemize}
    \end{block}%
    \begin{exampleblock}{Editor zum Erstellen}
      \begin{itemize}
        \item {\bfseries Kile}, \TeX maker,\\[0.3em] \TeX nicCenter
      \item emacs, vim, gedit, \dots
      \end{itemize}
    \end{exampleblock}%
  \end{columns}
  \begin{block}[colback = myYellow10, colframe = myYellow]{PDF-Viewer zum Betrachten}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Evince}, Foxit Reader, Sumatra PDF, Adobe Reader, \dots
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      {\bfseries Linux:} \TeX\ Live und Editor installieren\\
      {\bfseries Windows:} Mik\!\TeX\ und Editor installieren\\
      {\bfseries MacOS X:} Mac\TeX\ installieren
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Distributionen,}[Installation]

\begin{frame}
\frametitle{Wo bekomme ich \LaTeX?}
\framesubtitle{\LaTeX-Distributionen}
  \begin{block}{Linux: \TeX Live mit Kile und Rechtschreibprüfung}
    \begin{itemize}
    \item in Linux-Distributionen enthalten
    \item installieren der Basispakete \code[style=bash]{texlive}, \code[style=bash]{kile} und \code[style=bash]{aspell}
    \item viele weitere Pakete verfügbar, Exoten manuell installierbar
    \end{itemize}
    \iurl{wiki.ubuntuusers.de/TeX\_Live}[wiki.ubuntuusers.de/\hfill\dots\ TeX\_Live]\iurl{wiki.ubuntuusers.de/Kile}[\hfill\dots\ Kile]
  \end{block}%
  \begin{block}{Windows: Mik\TeX\ mit \TeX nicCenter}
    \begin{itemize}
    \item einfache Installation nach Anleitung von \iurl{www.dante.de/tex/LidwinPDF.pdf}[www.dante.de]
    \item automatische on-the-fly Paketinstallation auch von Exoten
    \end{itemize}
    \iurl{www.miktex.org}\hfill\iurl{www.dante.de/tex/LidwinPDF.pdf}
  \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wo bekomme ich \LaTeX?}
  \framesubtitle{Installation unter Linux}
    \begin{block}{Installation unter Debian-Systemen (Debian, Ubuntu, etc.)}
      \begin{itemize}
      \item Installation über die Konsole (\code[style=bash]{aptitude}, \code[style=bash]{apt-get}) oder den Paketmanager (\code[style=bash]{synaptic}, Ubuntu Software)
      \end{itemize}
      \smallskip
      \small
      \centering\code[style=bash, identifierstyle = \color{myBlue}]{sudo apt-get install texlive texlive-lang-german}\\\code[style=bash, identifierstyle = \color{myBlue}]{sudo apt-get install kile kile-l10n aspell-de}
    \end{block}%
    \smallskip
    \begin{columns}\Centering%
      \roundedImage[height=0.28\textwidth]{ubuntu}[1mm]\par
      \roundedImage[height=0.28\textwidth]{synaptic}[1mm]
    \end{columns}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wo bekomme ich \LaTeX?}
  \framesubtitle{Installation unter Windows}
    \begin{block}{Installation unter Windows 7, 8, 10}
      \begin{itemize}
      \item Download unter \iurl{miktex.org/download/ctan/systems/win32/miktex/setup/windows-x64/basic-miktex-2.9.6850-x64.exe}[www.miktex.org/download] und \iurl{sourceforge.net/projects/texniccenter/files/TeXnicCenter/2.02\%20Stable/TXCSetup\_2.02Stable\_x64.exe/download}[www.tex niccenter.org/download]
      \item Installationsdateien (\code[style=bash]{.exe}) als Administrator ausführen
      \item Probleme? $\rightarrow$ \iurl{www.dante.de/tex/LidwinPDF.pdf}
      \end{itemize}
    \end{block}%
    \smallskip
    \begin{columns}\Centering%
      \roundedImage[height=0.33\textwidth]{miktex}[0.75mm]\par
      \roundedImage[height=0.33\textwidth]{texnic-install}[0.75mm]
    \end{columns}%
\end{frame}

\mysubsection{Editoren}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Linux (und auch Windows): Kile}
    \begin{exerciseblock}{Features}{}
      \begin{itemize}
      \item Point \& Click\vphantom{Ä}
      \item Projektmanagement
      \item Syntax-Highlighting
      \item Befehlsvervollständigung
      \item Bib\LaTeX-Unterstützung
      \item etliche Shortcuts
      \item Dokumenten-Vorlagen
      \item Rechtschreibprüfung und Rechtschreibkorrektur über \code[style=bash]{aspell}
      \end{itemize}
    \tcblower
      \center
      \iurl{wiki.ubuntuusers.de/Kile}[%
	\roundedImage{kile}[0.75mm]%
      ]
      \smallnote{\iurl{wiki.ubuntuusers.de/Kile}\\\iurl{kile.sourceforge.net}}
    \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Windows: \TeX nicCenter}
    \begin{exerciseblock}{Features}{}
      \begin{itemize}
      \item ähnlich zu Kile
      \item Integration mit Mik\TeX
      \item Projektmanagement
      \item Syntax-Highlighting
      \item Befehlsvervollständigung
      \item Bib\LaTeX-Einbindung kompliziert, aber möglich
      \item Dokumenten-Vorlagen
      \item interne Rechtschreibprüf.
      \end{itemize}
    \tcblower
      \centering
      \iurl{www.texniccenter.org}[%
	\roundedImage{texnic}[0.75mm]%
      ]
      \smallnote{\iurl{www.texniccenter.org}}
    \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Internet: Overleaf}
    \begin{exerciseblock}{Features}{}
      \begin{itemize}
      \item webbasierter Editor
      \item ähnlich zu Etherpad
      \item simultane Bearbeitung mit mehreren Benutzern
      \item Projektmanagement
      \item Syntax-Highlighting
      \item Befehlsvervollständigung
      \item Bib\LaTeX-Unterstützung
      \item Dokumenten-Vorlagen
      \item interne Rechtschreibprüfung
      \item Umsonst- oder Bezahloptionen
      \end{itemize}
    \tcblower
      \centering
      \iurl{www.overleaf.com}[%
	      \roundedImage{sharelatex}[0.75mm]%
      ]
      \smallnote{\iurl{www.overleaf.com}}
    \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\mysubsection{Kompilieren}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \framesubtitle{Editoren und Konsole}
  \begin{block}{Was passiert beim Kompilieren?}
    erzeugt verschiedene Dateien: \code[style=bash]{.aux}, \code[style=bash]{.log} und \code[style=bash]{.pdf}
    \begin{itemize}
    \item \code[style=bash]{pdf} ist eigentliches Dokument, kann mit Viewer
      betrachtet werden
    \item \code[style=bash]{aux} enthält weitere Information, die der Compiler
      benötigt
    \item \code[style=bash]{log} enthält alle Compiler-Meldungen, wichtig für Fehlersuche
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{block}{Wie kompiliert man?}
    \begin{itemize}
    \item Editoren sind visuelles Frontend für eigentlichen Compiler
    \item Compiler wird per Knopfdruck gestartet
    \item Alternativ: Compiler direkt über die Kommandozeile aufrufen\\[0.5em]
    \begin{center}
        \code[style=bash]{pdflatex "<dateiname>".tex}
    \end{center}
    \end{itemize}
  \end{block}%
\end{frame}

\mysection{Erstes \LaTeX-Dokument}
\subsection*{"`Hello, World!"'}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Dokumentaufbau}
  \begin{alertblock}{}
    \LaTeX-Dokumente sind einfache Textdateien (\code[style=bash]{.tex})\\ und unterteilbar in zwei Teile.
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Präambel}
    \begin{itemize}
    \item \code{\documentclass}: Dokumenttyp (notwendig)
    \item \code{\usepackage}: Pakete laden (optional)
    \item Kommandos definieren, Bibliographiestil festlegen, \ldots
    \end{itemize}
  \end{block}%
  \begin{block}{Hauptteil}
\begin{morecode}
\begin{document}
  ...
\end{document}
\end{morecode}
  \end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{\insertsubsection}
\begin{exerciseblock}{Einfachstes "`Hello, World!"'}{1}
\begin{morecode}[numbers=none]
\documentclass{article}

% Präambel

% Inhalt beginnt hier
\begin{document}
  <<Hello, World!>>
\end{document}
\end{morecode}
\vskip1\baselineskip
vorgefertigte Grundstruktur, z.B.
\vskip0.5\baselineskip
\begin{itemize}
  \item Seitenlayout, Seitennummern
  \item Definition grundlegender Befehle
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \roundedPDF[page=1,trim=2cm 2cm 2cm 2cm]{uebung01loesung_preview}%
  \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Üblicher Übungsablauf}
\begin{block}{Allgemeine Vorbereitung}
  \begin{enumerate}
    \item Erstellung eines globalen Ordners "`LaTeX-Kurs"'
    \item Anlegen einzelner Unterordner für jede Übung und Hausaufgabe
    \begin{itemize}
      \item \LaTeX{} legt viele Hilfsdateien an
      \item einzelne Ordner schaffen Übersichtlichkeit
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{block}%
  \begin{block}{Einzelne \smash{Ü}bungen}
  \begin{enumerate}
    \item Erklärung der Aufgabenstellung durch Dozenten
    \item Download der Vorgabe und Entpacken in passenden Ordner
    \item selbstständige Bearbeitung der Aufgabe (Fragen erwünscht!)
    \item Vorstellung der Lösung durch Dozenten
  \end{enumerate}
\end{block}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{"`Hello, World!"'}
\begin{exerciseblock}{Einfachstes "`Hello, World!"'}{1}
\begin{morecode}[numbers=none]
\documentclass{article}

% Präambel

% Inhalt beginnt hier
\begin{document}
  <<Hello, World!>>
\end{document}
\end{morecode}
\vskip1\baselineskip
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebEins}[%
      \roundedPDF[page=1]{uebung01loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebEins}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}%
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Nochmal "`Hallo, Welt!"' in Deutsch}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.275\linewidth]{"`Hallo, Welt!"'}{1}
    Installiert euch \LaTeX{} auf eurem eigenen Rechner oder Laptop. Falls kein
    eigener Computer zur Verfügung steht, könnt ihr euch ein Overleaf-Konto
    anlegen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Erstellt ein deutsches "`Hallo, Welt!"'-Dokument in \LaTeX{} auf eurem
    eigenen Computer. 
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausEins}[%
      \roundedPDF[page=1,width=0.7\linewidth]{hausaufgabe01loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausEins}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}%
  \begin{exampleblock}{Wichtige Links auf einem Blick}
    \centering\small
    \begin{tabular}{ll}
      {\bfseries StudOn-Kurs:} & \iurl{\StudOnKurs}\\
      {\bfseries Glossar:} & \iurl{\StudOnGlossar}\\
      {\bfseries Roter Faden:} & \iurl{\StudOnRoterFaden}
    \end{tabular}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{alertblock}{}\centering
 Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungZwei statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineEins.}
\end{alertblock}
\begin{block}{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
  \begin{itemize}
   \item Erste Schritte mit LaTeX 
  \begin{itemize}
   \item Wie erstelle ich ein \LaTeX-Dokument
   \item Welche Art von Dokumenten kann ich erstellen
   \item Wie benutze ich zusätzliche Pakete
   \item Welche Bausteine hat \LaTeX
   \item Erste Züge der Textstrukturierung
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
